<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The blog of Humility</title>
    <link>https://Humility.github.io/</link>
    <description>Recent content on The blog of Humility</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright © 2019, Weru and the Hugo Authors; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2019 18:32:42 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://Humility.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>漫谈前景理论</title>
      <link>https://Humility.github.io/post/%E6%BC%AB%E8%B0%88%E5%89%8D%E6%99%AF%E7%90%86%E8%AE%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 00:38:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://Humility.github.io/post/%E6%BC%AB%E8%B0%88%E5%89%8D%E6%99%AF%E7%90%86%E8%AE%BA/</guid>
      <description>信息完备，自私自利，绝对理性。。。这些都是理性人所具有的特征。整套西方古典经济学理论便建立在对人这样的假设之上。不可否认，在某种程度上，这种抽象无疑是非常成功的：它赋予了经济学模型分析和解决很多复杂现实问题的能力。但在另一种程度上，这种抽象也是失败的：模型的预测结果与很多实验数据相悖。
这种失败在某种程度上来说也是必然的。这种简单的抽象略去了人类非理性的一面，而我们往往都是非理性的。
“所有模型都是错误的，但其中的某些是有用的。”所有的模型都是对真实世界的一种抽象。而行为经济学则建模了人的心理因素对决策造成的影响。前景理论便是其中非常优秀的一部分。它从实证研究出发，在人的心理特质和行为特征两个角度揭示了影响人类决策的非理性因素。
我们决策的目的是什么呢？收益还是效用，又或者是其他因素？古典的经济学的答案是很容易通过金钱来量化的前者，但是实际生活中真的是这样的吗？大量的实验给出了否定的答案：收益给我们带来的影响是非线性的。期望效用理论很好的刻画了这一点，而前景理论则在此基础之上得到了几个一个正常人日常决策行为的规律。
自变量是收益，因变量是效用。财富总是多多益善的， 所以收益为正时， 该函数的一阶导数恒为正。 但是随着收益的绝对量增大， 边际效用逐渐递减。对于大量的收益，人们的敏感程度总是下降的。 自变量的负半轴基本与正半轴对称。但是对应的坡度会更抖一点。这正是损失厌恶所带来的结果：单位收益带来的效用不足以抵消单位损失所带来的损失。
这种损失厌恶很好的解释了两种有趣的现象：人们面对稳定收益时的风险厌恶和人们面对稳定损失时的风险寻求。
请你设想一下这样的场景。在你面前有两个选项A：稳定获得100元。 B：1/2的概率获得200元，另外1/2的概率一无所获。 二选一的话你的答案是什么呢？现在对选项稍作改变。A：稳定损失100元。 B：1/2的概率损失200元，另外1/2的概率没有损失。你的答案会改变吗？
在真实的实验中，第一组问题多数人选择了前者而第二组问题多数人选择了后者。尽管每组问题中的两个选项的期望都是相同的。
从传统的经济学角度来讲，两个答案都是相同的。这就无法解释为何多数人对于两个问题的答案会相反。而将问题放到前景理论中的效用函数之上进行分析，答案就相当清晰了。人们在权衡了自己的效用之后，总会选择效用最高的那个前景。
基于非理性的效用做出的决策，无疑也是非理性的。
我们决策的依据又是什么呢？毫无疑问，是我们所获取的信息。且不谈信息的不完备。就算是已知的信息，也可能会被我们忽略。
曾经有人做过这样一个实验。问题背景如下：某地区发生了一种罕见的疾病。不采取措施，将会有600死亡。一共有两组选项。第一组如下A：稳定救活200人。B：1/3的概率全部救活，另外2/3的概率一个都救不了。第二组如下A：稳定死亡400人。B：2/3的概率全部死亡，另外1/3的概率无人死亡。
这两组选项你会如何选择呢？两组答案相同吗？有了答案之后我们回过头来再仔细看一遍问题。是的，其实这两组问题是一样的。 可是你给出的答案相同吗？这次实验中多数实验者在对同一问题的不同描述之下给出了不同的选择。很奇怪不是吗？
前景理论给出的解释是人们在忽略掉了共同的前提之后，损失厌恶心理导致对于两个问题的不同选择。这就是所谓的孤岛效应：我们在对不同前景进行选择时，会忽略他们之中共同的部分。由于孤岛效应的存在，有时候我们对于相同问题的不同描述都会导致人们不同的选择。
我们决策的参照又是什么呢？他是绝对客观的吗？前景理论中的锚定效应给出了否定的答案。人们的预期能够通过改变风险偏好的方式来影响人们的决策。
下面的实验很好的支持了这一观点。问题的背景如下：放在M公司面前的有A， B两个决策。 A决策能够稳定获取200W元的收益。 B决策有1/2的概率获取300W元的收益，另外1/2的概率只有100W元的收益。这时候如果决策者的预期收益是100W元的话他会倾向于A选项。而如果他的预期是300W元的话则会倾向于B选项。这正是不同的预期给决策带来的影响。
锚定效用同时也表明了这样一件事实：对于一个普通人，我们可以通过改变人们的预期来影响他们的效用函数。这样，我们便可以通过利用人们的这种心理来达到我们的某些目的了。
整个前景理论给我们描绘了一幅不同于传统经济学的全新图景，一个更加真实的人类决策模型。认为人们的决策依赖于其自身的效用而非简单的收益，而在此基础之上分析了各种影响人们决策的非理性因素。整个前景理论可以概括为：损失厌恶、孤岛效应、锚定效应这三个部分。在模型中引入非理性因素使得它对于很多令传统经济学失效的实验数据都能够给出相当良好的解释。
我们可以说他是古典经济学和心理学的美妙结合。前景理论的中心便是人们的损失厌恶心理，这种心理在心理学上的根源被称为选择性注意：我们往往会很快的遗忘给我们带来快乐的事物，但是那些给我们带来负面影响的事物却令人难以忘怀。负面影响的累积，便产生了所谓的损失厌恶。 这种选择性注意同样会导致我们对信息的筛选。 乐于接受那些符合我们观念的信息，而不愿意接受那些和我们观念相悖的那些。人们天性如此：如此的偏执，又如此的傲慢。
更好的了解是为了更好的利用。对于人性也是如此。前景理论很好的建模了人们心理的固有特质。在此基础上，一方面我们可以努力克服自身的局限，去避免他带来的负面影响；另一方面我们可以对这种心理加以利用，正如管理学所作的那样。
前景理论给我带来了很多启发，其中最主要的一点就是永远都要看清楚事物真正的价值。这不是说让我们完全泯灭感性的部分，以纯粹的理性来做出决策。恰恰相反，真正感性的因素应该由我们在自己的效用函数中进行衡量。它指导我们在决策时要充分的去了解不同的前景，避免遗漏我们已经获取的信息；避免进行相对的比较，直接去衡量事物的绝对价值。这样我们才能避免被各种不同的套路所迷惑，客观的衡量效用，从而做出更好的决策。
对于如何利用别人的这种心理，便涉及到了伦理和道德标准。虽然在很多时候它确实是一种win-win的策略，但是目前的我对它是十分抵触的。
更好的建模人们的决策行为，更好的建模这个复杂的社会。在一定程度上这是一种对于我们好奇心的探索。
“世上只有一种真正的英雄主义，那就是在看清生活的真相之后依然热爱生活。”最后想把这句话送个自己。愿我在能够更好的了解生活的真相，更好的去热爱生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://Humility.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Humility.github.io/about/</guid>
      <description>Hey you guys! Welcome my personal blog!. about me I&#39;m a freshman in SDU. With the intension to share my understand with all of you and,if possible, bring you some help, I created this blog.
I will refresh it frequently to record my learning process. :)
Here is my github account. Wait for your visit.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>